\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{braket} % ケット・ブラ記法のために必要

\begin{document}

\section*{7.9 ベクトルの確率解釈の解説：なぜ確率が出てくるのか}

7.9章は、量子力学における「\textbf{観測}」と「\textbf{確率}」の関係を数学的に確立する非常に重要なセクションです。中心的なアイデアは、\textbf{「状態ベクトルを展開すること」}と\textbf{「展開係数を確率と見なすこと」}です。

\subsection*{1. 量子状態の展開（基底への射影）}

量子状態 $\ket{\psi}$ は、観測したい物理量 $\hat{F}$ の固有ベクトル $\{ \ket{\lambda_n} \}$ を\textbf{基底}として、次のように展開できます。

\[
\ket{\psi} = \sum_{n} c_n \ket{\lambda_n} = \sum_{n} \braket{\lambda_n|\psi} \ket{\lambda_n}
\]

\begin{itemize}
    \item \textbf{展開係数 $c_n$}: 状態 $\ket{\psi}$ を固有ベクトル $\ket{\lambda_n}$ に射影した成分であり、$c_n = \braket{\lambda_n|\psi}$ で与えられます。
    \item \textbf{役割}: $c_n$ は、状態 $\ket{\psi}$ の中に、固有状態 $\ket{\lambda_n}$ がどれだけ含まれているか（どれだけ類似しているか）を示します。
\end{itemize}

\subsection*{2. 確率解釈の導入（ボルンの規則）}

ここで\textbf{確率振幅}という概念が突然出てきますが、これは量子力学の\textbf{根本原理（公理）}として導入される解釈です。

\subsubsection*{2.1. 確率振幅 $\braket{\lambda_n|\psi}$}

展開係数 $c_n = \braket{\lambda_n|\psi}$ は「\textbf{確率振幅}」と呼ばれます。

\[
c_n = \braket{\lambda_n|\psi}
\]

この値そのものは確率ではありませんが、\textbf{確率の平方根}のような性質を持ちます。

\subsubsection*{2.2. 観測確率 $|c_n|^2$}

状態 $\ket{\psi}$ にある系に対して物理量 $\hat{F}$ を観測したとき、固有値 $\lambda_n$ が得られる\textbf{確率 $P_n$} は、確率振幅の\textbf{絶対値の2乗}として定義されます（ボルンの規則）。

\[
P_n = |c_n|^2 = |\braket{\lambda_n|\psi}|^2
\]

\begin{itemize}
    \item \textbf{物理的意味}: \textbf{観測}という行為によって、状態 $\ket{\psi}$ は特定の固有状態 $\ket{\lambda_n}$ へと収縮（射影）します。その収縮が起こる「強さ」を、この確率が表しています。
\end{itemize}

\subsection*{3. 全確率の保存（ノルムの要請）}

物理量 $\hat{F}$ の固有ベクトルが\textbf{正規直交基底}をなすとき、すべての固有値 $\lambda_n$ を観測する確率の合計は $1$ になります。

\[
\sum_{n} P_n = \sum_{n} |\braket{\lambda_n|\psi}|^2 = \braket{\psi|\psi} = 1
\]

\begin{itemize}
    \item この条件は、\textbf{状態ベクトル $\ket{\psi}$ のノルム（長さ）が $1$ に規格化されている}（$\braket{\psi|\psi}=1$）という要請によって保証されます。これは、必ず何らかの結果が $100\%$ の確率で観測されるという物理的な要求に対応します。
\end{itemize}

\end{document}