\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\begin{document}

行列 $F$ の\textbf{エルミート共役}（または共役転置）$F^\dagger$ の主な性質を以下に示します。 \\

\section*{エルミート共役の基本的な性質}

以下の性質は、複素数 $c$（スカラー）、および適切なサイズの行列 $A$ と $B$ に対して成り立ちます。 \\

\subsection*{1. 二重共役}
エルミート共役を2回繰り返すと、元の行列に戻ります。
$$(F^\dagger)^\dagger = F$$

\subsection*{2. スカラー倍}
スカラー倍された行列のエルミート共役は、スカラーの複素共役と、元の行列のエルミート共役の積になります。
$$(c F)^\dagger = c^* F^\dagger$$
ここで $c^*$ はスカラー $c$ の\textbf{複素共役}です。

\subsection*{3. 和}
行列の和のエルミート共役は、それぞれのエルミート共役の和になります。
$$(A + B)^\dagger = A^\dagger + B^\dagger$$

\subsection*{4. 積}
行列の積のエルミート共役は、\textbf{順序を逆にした}それぞれのエルミート共役の積になります。
$$(A B)^\dagger = B^\dagger A^\dagger$$

\subsection*{5. 逆行列 (可逆な場合)}
可逆な行列 $F$ の場合、逆行列のエルミート共役は、エルミート共役の逆行列に等しくなります。
$$(F^{-1})^\dagger = (F^\dagger)^{-1}$$

\section*{特殊な行列との関連}

\subsection*{エルミート行列 (Hermitian Matrix)}
$F$ が自身のエルミート共役に等しい場合。
$$F^\dagger = F$$

\subsection*{ユニタリ行列 (Unitary Matrix)}
$F$ のエルミート共役が $F$ の逆行列に等しい場合。
$$F^\dagger = F^{-1} \quad \text{または} \quad F^\dagger F = F F^\dagger = I$$
（$I$ は単位行列です。） \\




% エルミート共役と複素共役の関係
\section*{エルミート共役と複素共役の関係}

エルミート共役 $\mathbf{A}^\dagger$ は、複素共役 $\mathbf{A}^*$ と転置 $\mathbf{A}^T$ を組み合わせた操作です。 \\

\begin{equation}
    \mathbf{A}^\dagger = (\mathbf{A}^*)^T = (\mathbf{A}^T)^*
\end{equation}

ここで、
\begin{itemize}
    \item $\mathbf{A}^\dagger$: エルミート共役 (Hermitian Conjugate または Adjoint)
    \item $\mathbf{A}^*$: 複素共役 (Complex Conjugate)
    \item $(\cdots)^T$: 転置 (Transpose)
\end{itemize}

\vspace{1em} % 1行分のスペース

\textbf{【スカラー（数）の場合】}

行列 $\mathbf{A}$ が複素数 $z$ の場合、転置の操作がないため、エルミート共役と複素共役は等しくなります。 \\

\begin{equation}
    \mathbf{z}^\dagger = \mathbf{z}^*
\end{equation}

\end{document}