\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{array} % 表の整形に必要なパッケージ
\usepackage{braket} % \ket, \bra, \braket を定義するパッケージ
\usepackage{bm} % 太字のギリシャ文字 (\mathbf{r} を \bm{r} に置き換えるため)
\usepackage{longtable} % longtable 環境を定義するために必須

\begin{document}

\section*{基本的な量子力学用語} % 見出しを追加

% 表のフォーマットを定義 (|l|p{幅}|p{幅}| : 縦線で区切られた3列。左寄せ/指定幅)
\begin{longtable}{| >{\bfseries}l | p{6cm} | p{6cm} |}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{用語}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{簡潔な解説}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{数式表現}} \\
\hline
\endhead % longtableのヘッダはここまで

ケット (Ket) & 量子状態を表すベクトル。ヒルベルト空間の要素であり、縦ベクトルに対応し、列ベクトルとして扱われる。 & $$\ket{\psi}$$ \\
\hline
ブラ (Bra) & ケット $\ket{\psi}$ と対をなす、その複素共役転置（エルミート共役）$\ket{\psi}^\dagger$ に対応する行ベクトル。内積を定義する。 & $$\bra{\psi}$$ \\
\hline
スカラー & 大きさ（値）のみを持ち、方向を持たない量。座標系の回転に対して不変です。 & $$E, T, m$$ \\
\hline
ベクトル & 大きさと方向を持つ量。量子力学ではケット $\ket{\psi}$ や位置 $\mathbf{r}$ が該当します。 & $$\mathbf{A} \quad \text{または} \quad \ket{\psi}$$ \\
\hline
テンソル & スカラー（0階）とベクトル（1階）を一般化した高階の量。成分が複数の添字を持ちます。 & $$T_{ij}, \quad \text{または} \quad \mathbf{A} \otimes \mathbf{B}$$ \\
\hline
ノルム & ベクトルや状態の「長さ」を示す量。量子力学では状態の規格化条件として重要です。 & $$\Vert \mathbf{A} \Vert = \sqrt{\mathbf{A} \cdot \mathbf{A}}, \quad \Vert \ket{\psi} \Vert = \sqrt{\braket{\psi|\psi}}$$ \\
\hline
ネイピア数 & $e \approx 2.718$ と呼ばれる超越数。連続的な成長や減衰を表す微分方程式の解として現れます。 & $$e = \lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n$$ \\
\hline
ネイピア数の微分 & 指数関数 $e^x$ は、微分しても形が変わらないという特別な性質を持ちます。これは、自然界の成長・減衰現象の基本です。 & $$\frac{d}{dx} e^{x} = e^{x}$$ \\
\hline
自然対数 & ネイピア数 $e$ を底とする対数 $\log_e x$（通常 $\ln x$ と表記）のこと。指数関数の逆関数であり、連続的な変化の時間を求めるときなどに使われます。 & $$\ln x = \log_e x$$ \\
\hline
オイラーの公式 & 複素指数関数と三角関数（$\cos$ と $\sin$）を結びつける、物理学において振動や波を扱う上で最も重要な公式。 & $$e^{i\theta} = \cos \theta + i \sin \theta$$ \\
\hline
一次独立 & ベクトルの組 $\{ \ket{\psi_i} \}$ の線形結合がゼロとなるのが、係数 $c_i$ がすべてゼロの場合に限られること。 & $$\sum_{i} c_i \ket{\psi_i} = 0 \implies c_i = 0 \text{ (すべて)}$$ \\
\hline
基底 & あるベクトル空間内の任意のベクトルを、一意的に線形結合で表すことができる、一次独立なベクトルの組。 & $$\ket{\psi} = \sum_{i} c_i \ket{e_i}$$ \\
\hline
次元 & ベクトル空間を張るために必要な、一次独立なベクトルの最小数（基底の数）$N$。 & $$\dim(V) = N$$ \\
\hline
エルミート演算子 & 自身のエルミート共役($\dagger$)が自分自身と等しい演算子。量子力学で物理量に対応します。 & $$\hat{F} = \hat{F}^\dagger$$ \\
\hline
エルミート行列 & 自身の共役転置が自分自身と等しい行列。固有値は必ず実数です。 & $$H = H^\dagger$$ \\
\hline
対角化 & 行列 $H$ を固有ベクトル $P$ で変換し対角行列 $\Lambda$ にすること。あるいは、演算子 $\hat{F}$ をその固有ベクトル基底で表現したときに行列要素が対角成分のみを持つこと。 & $$\Lambda = P^{-1} H P, \quad \bra{\lambda_i}\hat{G}\ket{\lambda_j} = \mu_i \delta_{ij}$$ \\
\hline
行列要素 (演算子) & 演算子 $\hat{F}$ を、基底ベクトル $\{ \ket{\lambda_i} \}$ を用いて行列表示したときの $i$ 行 $j$ 列の成分 $g_{ij}$ の定義。 & $$f_{ij} = \bra{\lambda_i}\hat{F}\ket{\lambda_j}$$ \\
\hline
交換子 $[\hat{F}, \hat{G}]$ & 2つの演算子の作用順序を交換したときの差を表します。 & $$[\hat{F}, \hat{G}] = \hat{F}\hat{G} - \hat{G}\hat{F}$$ \\
\hline
交換 & 交換子がゼロになること。対応する物理量が同時に正確に測定可能です。 & $$[\hat{F}, \hat{G}] = 0$$ \\
\hline
固有値方程式 & 演算子 $\hat{F}$ が固有ベクトル $\ket{\psi}$ に作用すると、固有値 $\lambda$ 倍される関係。 & $$\hat{F} \ket{\psi} = \lambda \ket{\psi}$$ \\
\hline
\textbf{固有状態} & 観測量の固有値 $\lambda$ に対応する状態ベクトル $\ket{\psi}$ のこと。物理量を測定する直前の状態。 & $$\ket{\psi}$$ \\
\hline
\textbf{固有値} & 固有値方程式を満たすスカラー $\lambda$ のこと。測定される物理量の候補となる値（測定値として観測される）。 & $$\lambda$$ \\
\hline
スペクトル分解 & 演算子 $\hat{F}$ を、固有値 $\lambda_i$ と射影演算子 $\ket{\psi_i}\bra{\psi_i}$ を用いて表現する形式。 & $$\hat{F} = \sum_{i=1}^{n} \lambda_{i} \ket{\psi_{i}}\bra{\psi_{i}}$$ \\
\hline
完全性関係 & 固有ベクトル $\{ \ket{\lambda_i} \}$ が正規直交基底をなすとき、すべての固有状態の和は恒等演算子 $\hat{I}$ になります。 & $$\hat{I} = \sum_{i=1}^{n} \ket{\lambda_i}\bra{\lambda_i}$$ \\
\hline
内積 & 2つの状態 $\ket{\phi}, \ket{\psi}$ からスカラー値を得る演算。直交性やノルム（長さ）を定義します。 & $$\braket{\phi|\psi} = \int \phi^{*}(\mathbf{r}) \psi(\mathbf{r}) \, d\tau$$ \\
\hline
外積 (ケット・ブラ) & 状態 $\ket{\psi}$ から $\ket{\phi}$ への射影演算子（またはその要素）を構成します。 & $$\hat{P} = \ket{\psi}\bra{\phi}$$ \\
\hline
ベクトル積 & 3次元ベクトル $\mathbf{A}$ と $\mathbf{B}$ から、両者に垂直な新しいベクトル $\mathbf{C}$ を返す演算。 & $$\mathbf{A} \times \mathbf{B} = \mathbf{C}$$ \\
\hline
$\delta$ 関数 & ディラックのデルタ関数。積分されたときに、任意の関数 $f(x)$ の特定点での値を取り出します。 & $$\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(x-a) dx = f(a)$$ \\
\hline
クロネッカーの$\delta$ & 2つの離散的な添字 $i$ と $j$ が等しいときに $1$、等しくないときに $0$ となる関数。ベクトルの直交性を示す。 & $$\delta_{ij} = \begin{cases} 1 & (i=j) \\ 0 & (i \ne j) \end{cases}$$ \\
\hline
正規直交基底 & 互いに直交し（内積が 0）、かつ長さが $1$（内積が 1）のベクトルの組 $\{ \ket{e_i} \}$。 & $$\braket{e_i|e_j} = \delta_{ij}, \quad \delta_{ij} = \begin{cases} 1 & (i=j) \\ 0 & (i \ne j) \end{cases}$$ \\
\hline
確率振幅 & 状態 $\ket{\psi}$ を、観測量 $\hat{F}$ の固有状態 $\ket{\lambda_i}$ に射影した成分。その絶対値の2乗が確率となる。 & $$c_i = \braket{\lambda_i|\psi}$$ \\
\hline
確率 & 物理量 $\hat{F}$ を観測したとき、特定の固有値 $\lambda_i$ が得られる可能性の度合い（ボルンの規則）。 & $$P_i = |\braket{\lambda_i|\psi}|^2$$ \\
\hline
\textbf{期待値} & 測定を多数回行った場合の、観測量 $\hat{F}$ の測定値の平均値。量子状態 $\ket{\psi}$ の演算子 $\hat{F}$ に対する予測値。 & $$\braket{\hat{F}} = \bra{\psi} \hat{F} \ket{\psi} = \sum_{i} \lambda_i P_i$$ \\
\hline
\textbf{測定値} & 実際に観測によって得られる値。観測量 $\hat{F}$ の固有値 $\lambda_i$ のいずれかになる。 & $$\lambda_i \text{ (固有値のいずれか)}$$ \\
\hline
観測量 & 測定によって得られる物理的な量（エネルギー、運動量など）。必ずエルミート演算子 $\hat{F}$ に対応する。 & $$\hat{F} = \hat{F}^\dagger$$ \\
\hline
\end{longtable}

\end{document}